\documentclass[12pt,a4paper,titlepage]{article}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subcaption}

\title{Historia de PHP}
\author{Nicolás A. Ortega Froysa}

\begin{document}
\maketitle

\tableofcontents
\pagebreak

\section{Introducción}

PHP es un lenguaje de programación que se usa en el ámbito de desarrollo web
{\it backend}. Originalmente las siglas significaban {\it Personal Home Page},
mas en 1997 se cambió el nombre a unas siglas recursivas, {\it PHP: Hypertext
Preprocessor}.

\section{Orígenes}

PHP fue creado por Ramsus Lerdorf en 1993. En este momento estaba escribiendo
CGIs en C para su página web personal, hasta desarrollar una implementación
capaz de interactuar con formularios web y bases de datos. A esta implementación
la nombró {\it Personal Home Page/Forms Interpreter} (o PHP/FI).

Su sintaxis original era diferente a la actual. Como diferencia principal, los
bloques de código se escribían dentro de los bloques de comentario HTML.

\begin{verbatim}
<!--include /text/header.html-->

<h1>Home Page</h1>
<p>Hello, World!</p>

<!--include /text/footer.html-->
\end{verbatim}

No fue intención de Lerdorf crear un lenguaje de programación, sino que fue una
evolución orgánica de su proyecto personal conforme a sus necesidades. No fue
hasta la versión 3 en 1997 que Zeev Suraski y Andi Gutmans reescribieron el
parseador. Esto dio lugar a la evolución de PHP que conocemos hoy en día.

\section{Versiones}

\begin{itemize}
	\item {\bf PHP/FI 1-2}: versiones originales creadas más bien como proyecto
		personal.
	\item {\bf PHP 3-4}: elaboración y desarrollo profesional, usando {\it Zend
		Engine} como core.
	\item {\bf PHP 5}: incorporación de {\it Zend Engine II} y soporte para
		programación orientado a objetos.
	\item {\bf PHP 6}: inclusión de uso nativo de {\it Unicode}, y muchos
		problemas.
	\item {\bf PHP 7}: refactorización del código para resolver los errores de la
		versión 6 y optimizar el código.
	\item {\bf PHP 8}: rompiendo algunas cosas con las versiones anteriores,
		incorpora un {\it just-in-time compiler} para mejorar el rendimiento.
	\item {\bf PHP 8.1}: enumeraciones\ldots{} que de verdad no sé por qué no se
		incorporaron hasta ahora.
\end{itemize}

\pagebreak

\section{Derechos de Autor y Licencia}

\noindent
Copyright \copyright\ \the\year\ Nicolás A. Ortega Froysa
<nicolas@ortegas.org> \\
\\
Este documento se distribuye bajo los términos y condiciones de la licencia
Creative Commons Attribution No Derivatives 4.0 International.

\end{document}
